%%%%%%%%%%%%%%%%
\section[APT]{Utilisation d'APT}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\subsection[]{}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \pagetitre{Utilisation d'APT}
\note[item]{Notes} 
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{La configuration d'Aptitude}
  \bigskip
  \begin{itemize}
  \item Principes
    \begin{itemize}
    \item configuration arborescente
    \item pouvant être ``éclatée''
    \item syntaxe ISC (bind, dhcpd \dots)
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Fichiers
    \begin{itemize}
    \item \file{/etc/apt.conf} obsolète
    \item \file{/etc/apt/apt.conf.d/NN*}
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Voir aussi
    \begin{itemize}
    \item \cmd{man 5 apt.conf}
    \item \cmd{man 8 aptitude} motif \code{Aptitude\string:\string:}
    \end{itemize}
  \end{itemize}  
\note[item]{Notes} 
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Etckeeper}
  \bigskip
  \begin{itemize}
  \item Idée : \file{/etc} peut être versionné
    \begin{itemize}
    \item Systèmes de suivi de version : cvs, svn (subversion)\dots
    \item intégrés : \stress{hg} (mercurial), git, bazaar
    \item installer \pkg{mercurial} et \pkg{etckeeper}
    \item \file{/etc/apt/apt.conf.d/} ?
    \end{itemize}
\bigskip
  \item En pratique
    \begin{itemize}
    \item \shell{cd /etc ; sudo etckeeper init}
    \item \shell{hg commit "Initial import"}
\bigskip
    \item \shell{vim /etc/fstab}
    \item \shell{hg status} et \cmd{hg diff}
    \item \shell{hg commit -m ``modification ...''}
    \end{itemize}
  \end{itemize}  
\note[item]{Notes} 
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
   \frametitle{TP : suivi des changements sur /etc}
 \bigskip
   \begin{enumerate}
      \item annuler un changement local : \cmd{hg revert}
      \item ajouter un utilisateur ; précautions ?
      \item \cmd{hg log (-l...)}
      \item \cmd{hg blame}
      \item annuler un changement commité : \cmd{hg revert -r}
      \item installer un paquet ; conséquences ?
      \item \cmd{hg add}, \cmd{hg del}, \cmd{hg addremove}
\bigskip
      \item rapatrier sous \file{/etc} des fichiers extérieurs (ex. GRUB)
      \item supprimer du dépôt des fichiers qui changent "sans raison" 
      \item savoir de quel paquet dépend tel fichier de configuration
      \item savoir quels fichiers de configuration ont été déposés par tel paquet 
   \end{enumerate}

\note[item]{cf \file{.hgignore}}
\note[item]{hg remove -Af}
 \end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Debsums}
  \bigskip
  \begin{itemize}
  \item Principe
    \begin{itemize}
    \item Vérifier l'intégrité des fichiers provenant des paquets
    \item Hachages MD5 précalculés (dans l'archive) et conservés
    \item Différentiation fichiers : configuration / autres
    \item Portée : d'un paquet à toute l'installation
    \end{itemize}
\bigskip
  \item En pratique
    \begin{itemize}
    \item tester avec \cmd{md5sum}
    \item installer \pkg{debsums}
    \item fichier \file{/var/lib/dpkg/info/*.md5sums}
    \item \file{/etc/apt/apt.conf.d/} ?
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Pour aller plus loin
    \begin{itemize}
    \item Intrusion Detection System : \cmd{aide}, \cmd{tripwire}, \cmd{samhain}...
    \end{itemize}
  \end{itemize}  
\note[item]{Notes} 
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Traque des bugs et des changements}
  \bigskip
  \begin{itemize}
  \item Principe
    \begin{itemize}
    \item contrôle préalable pendant l'installation
    \item interruptible par l'administrateur
    \item à désactiver lors des mises à jour globales (dist-upgrade)
    \end{itemize}
\bigskip
  \item \pkg{apt-listbugs}
    \begin{itemize}
    \item \file{/etc/apt/apt.conf.d/10apt-listbugs} \flechel à examiner
    \item fichiers de configuration ?
    \end{itemize}
\bigskip
  \item \pkg{apt-listchanges}
    \begin{itemize}
    \item \file{/etc/apt/apt.conf.d/20listchanges} \flechel \dots
    \item fichiers de configuration ?
    \end{itemize}
  \end{itemize}  
\note[item]{Notes} 
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Écrire un script maison}
  \bigskip
  \begin{itemize}
  \item À notre disposition, 3 \textit{hooks}
    \begin{enumerate}
    \item \code{DPkg::Pre-Invoke}
    \item \code{DPkg::Pre-Install-Pkgs}
    \item \code{DPkg::Post-Invoke}
    \end{enumerate}
\bigskip
  \item Travaux pratiques
    \begin{enumerate}
    \item Quelles informations peut-on récupérer ?
    \item \dots
    \end{enumerate}
  \end{itemize}  
\note[item]{Notes} 
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Versions}
  \bigskip
  \begin{itemize}
  \item Rappel : \textit{stable, testing, unstable} sont toutes accessibles simultanément
\bigskip
  \item En pratique
    \begin{enumerate}
    \item ajouter de nouvelles sources à \file{/etc/apt/sources.list}
    \item ajouter une directive \code{APT\string:\string:Default-Release "stable" ;}
    \item Attention : \textit{stable} et \textit{lenny} ne sont pas confondues
    \end{enumerate}
\bigskip
    \item Commandes adaptées
      \begin{enumerate}
      \item \shell{apt-cache policy <paquet>}
      \item \shell{aptitude versions <paquet>}
      \item installer avec l'option \opt{-t} ou \opt{--target-release}
      \end{enumerate}
  \end{itemize}  
\note[item]{Notes} 
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Épingler des paquets (APT pinning)}
  \bigskip
  \begin{itemize}
  \item \cmd{man 5 apt\_preferences}
  \item fichier \file{/etc/apt/preferences}
  \item un exemple...
  \end{itemize}  
\begin{verbatim}
Package: *
Pin: release a=testing
Pin-Priority: 700

Package: *
Pin: release a=stable
Pin-Priority: 650

Package: *
Pin: release a=unstable
Pin-Priority: 600
\end{verbatim}
\note[item]{Notes} 
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Quoi de neuf chez Debian ?}
  \bigskip
  \begin{itemize}
  \item \pkg{apticron} : être prévenu
%http://www.debian-administration.org/articles/491
\bigskip
  \item \pkg{cron-apt} : effectuer les mises à jour
%http://www.debian-administration.org/articles/162
% cas particulier de debian-security 
% cas de debian-volatile
  \end{itemize}
%TODO compléter
\note[item]{Notes} 
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Mise à jour centralisée}
  \bigskip
  \begin{itemize}
  \item \cmd{cluster-ssh} + \cmd{aptitude} (ligne de commande)
\bigskip
  \item \pkg{apt-dater}
% http://www.ibh.de/apt-dater/
  \end{itemize}  
\note[item]{Notes} 
\end{frame}

% %%%%%%%%%%%%%
% \begin{frame}
%   \frametitle{}
%   \bigskip
%   \begin{itemize}
%   \end{itemize}  
% \note[item]{Notes} 
% \end{frame}


